---
title: "Introdução Ao Fate - Parte 10 - Resolução de Ações: Conflitos"
subheadline: Uma Introdução ao Fate 
date: 2019-05-08 11:00:00 +0300
layout: post
categories:
 - RPG
tags:
 - Fate
 - Fate Core
 - Fate-Core
 - Artigos
 - Dungeon Geek
 - Introdução ao Fate
 - introducao-ao-fate
 - Conflitos
order: 11
header: no
---

> Publicado Originalmente no Site da [Dungeon Geek](https://www.dungeongeek21.com/iniciando-no-fate-resolucao-de-acoes-conflitos/)


Vamos continuar falando sobre a Resolução de Ações em Fate, e por fim vamos terminar falando sobre quando tudo mais dá errado. Hora de falar sobre os Conflitos.

## Definindo Conflitos

Conflitos são muito mais amplos que os combates em outros jogos de RPG. Na prática, a chave para o conflito em Fate é _"ferir ou provocar prejuízo"_. Como definido no [próprio livro][srd-conflitos]: _"Desde que os personagens envolvidos tenham a intenção e a capacidade de ferir uns aos outros, estarão em uma cena de conﬂito."_

Por que essa chave é importante?

Porque na prática isso engloba mais que um combate físico, que é a seu uso mais óbvio: uma situação de debate social acalorado, um interrogatório, ou mesmo fazer _gaslighting_ contra uma personagem feminina se trata de conflitos. Pois em todas essas atividades, você procura provocar danos a um alvo, seja no nível físico ou mental ou social ou de qualquer outra natureza. Ao provocar um prejuízo a outro lado, você mina as capacidades de ação do outro lado, o enfraquecendo até que ele caia em submissão ao lado vencedor.

## Preparando um Conflito

OK... Dito tudo isso, vamos considerar como preparar um Conflito:

1. Primeiramente, descreva a cena, definindo as ___zonas___ e os lados envolvidos;
2. Defina a iniciativa
3. Comece os turnos, até que um dos lados tenha ___derrotado___ totalmente os demais ou que os demais ___concedam___ a vitória ao lado vencedor;

### Descrevendo a cena e definindo os lados e as Zonas:

Primeiramente, descreva toda a região e os lados envolvidos, da mesma forma que nas Disputas. Ao mesmo tempo, divida a cena em ___zonas___.

Uma Zona é uma região onde todos os envolvidos podem ativamente interagir entre si, atacando, defendendo-se e assim por diante. Não existe um tamanho específico para uma zona, sendo as mesmas definidas pelo que a narrativa determina como importante: uma zona entre lutadores de artes marciais pode ser menor do que uma zona entre mechas e maior que uma zona envolvendo camundongos. Zonas também podem ser de característica não-física, se o conflito o for: um conflito social pode envolver tanto manipulações no __Jet Set__ quanto falar palavras de ordem em meio aos ___Estivadores das Docas___

Um personagem pode normalmente se deslocar entre zonas adjacentes sem precisar de rolamentos. Quando um personagem quer ir de uma zona para outra mais distante, pode-se precisar de rolamentos de _Atletismo_. Além disso, personagens em zonas adjacentes não podem atacar diretamente, a não ser por perícias como _Atirar_. Lembrando que, como dito acima, zonas podem ter uma característica não-física: nesse caso, trate como adjacentes zonas relacionadas a níveis hierárquicos próximos: por exemplo, aqueles ___Chefia___ podem deslocar-se tanto para agir no nível de ___Chão de Fábrica___  quanto no nível da ___Gerência___ sem realizar ações de movimentação. Nesse caso, defina as perícias de maneira apropriada (provavelmente _Comunicação_)

Além disso, é necessário definir os lados envolvidos. Em geral, como no caso das Disputas, serão dois lados tentando sobrepujar-se um ao outro, mas pode acontecer de vários lados entrarem em conflito uns contra os outros ao mesmo tempo. De qualquer modo, é necessário definir-se os lados de modo a saber quando o conflito poderá se encerrar. E, obviamente, é necessário saber as potencialidades de cada lado de modo a aplicar as forças dos mesmos no conflito.

> Os _Fae Guardians_ estão protegendo uma dignatária de um dos Reinos Mágicos do Mundo das Fábulas, mas eles não contavam que os agentes da misteriosa Morgause de Avalon estariam os seguindo enquanto a levavam para assistir _Frozen_. Helen percebeu isso e decidiu convencer os demais a se afastarem para algum beco próximo, de modo a evitar olhares mundanos.
> 
> O narrador Lúcio sabe que os _Fae Guardians_ estão sendo seguidos por um grupo de _Barretes Vermelhos_, sádicos monstros que trabalham para Morgause, sendo que eles estão sob comando de _Chevalier_, um elfo lugar-tenente de Morgause que é basicamente o capanga da mesma que eles mais viram recentemente. De qualquer modo, Lúcio já tem as fichas para ambos. No caso dos Barretes Vermelhos, ele adotou a [regra de Fate Acelerado para capangas][srd-capangas-fae]:
> 
> + ___Barretes Vermelhos___
>   + _Sádicos, Chapéus Vermelhos de Sangue_
>   + _**Peritos (+2) em:** Lutar; Violência Gratuita_
>   + _**Ruins (-2) em:** Coragem_
>   + Sem Estresse (um ataque bem sucedido os tira de jogo)
>   
> No caso, eles opta por deixar um total de 6 Barretes que ele poderá agrupar se necessário
> 
> Além disso, ele criou _Chevalier_ como um [_PdN de Suporte_ segundo as regras do Fate Básico][srd-pdn-suporte], já que _Chevalier_ é um NPC que aparecerá mais (como já apareceu) na campanha dos _Fae Guardians_
> 
> + ___Chevalier___
>   + _**Lugar-tenente élfico de Morgause; Pouco Interessado pelo Mundo Moderno; Mago Competente; Cavalheirismo em Batalha;**_
>   + _Conhecimentos, Lutar, Percepção **Bom (+3)**; Provocar, Comunicação, Vontade **Razoável (+2)**; Furtividade, Roubo, Vigor, Atirar **Regular (+1)**_
>   + ___Sangue Élfico (Permissão: Aspecto de Elfo):___ - Pode utilizar _Conhecimentos_ para realizar truques de Magia;
>   + ___Mago de Combate (Permissão: Sangue Élfico):___ - Pode utilizar _Conhecimentos_ para _Atacar_ usando magias no lugar de _Atirar_;
>   + ___Estresse:___
>       + ___Físico:___ `3`{: .fate_font}
>       + ___Mental:___ `3`{: .fate_font}
>       + ___Consequências:___
>           + ___Suave (2):___
>           + ___Moderada (4):___
>           + ___Severa (6):___
> 
> Por fim, Lúcio descreve a cena, colocando o fato do beco ser ___Pouco Iluminado___ e ___Sujo___ como Aspectos. Ele decide que eles estão entre dois antigos prédios residenciais desocupados e que há uma velha caçamba de lixo no lugar. Desse modo, ele estipula que existem seis zonas imediatas: o beco propriamente dito, a caçamba de lixo e as escadas de segurança e os tetos dos prédios do lado. Qualquer um pode acessar as demais zonas a partir do beco, mas pode-se demandar um teste de _Atletismo_ para ir diretamente da caçamba de lixo para as escadas e vice-versa.

### Definindo a iniciativa

Como orientação geral, em Fate Básico, em geral a iniciativa para combates físicos é definida pela perícia _Percepção_ para Conflitos Físicos ou _Empatia_. Caso seja necessário um desempate, utilize _Atletismo_ e _Vigor_ para Conflitos Físicos e _Comunicação_ e _Vontade_ para Conflitos Mentais.

Pode ser interessante para o Narrador fazer com que todos os seus personagens ajam no mesmo momento que o melhor ou o pior deles.

> Lúcio decide que vai fazer com que todos os seus personagens ajam no mesmo mesmo momento, assim poupando tempo e dando um drama a mais ao ver os personagens dos jogadores sendo atacados ao mesmo tempo. Portanto, para determinar a posição de seus personagens, Lúcio vai usar a _Percepção **Boa (+3)**_ de Chevalier.
> 
> Entre os _Fae Guardians_, Helen tem _Percepção **Regular (+1)**_, Pericles tem _Percepção **Boa (+3)**_ e Robert tem uma *Percepção __Medíocre (+0)__*, já que não possui _Percepção_ em sua Pirâmide. Portanto, Robert será o último a agir, Helen agindo imediatemente antes dele.
> 
> Pericles e Chevalier empataram com _Percepção **Boa (+3)**_, então o Narrador vê _Atletismo_ como desempate, e Pericles tem _Atletismo **Razoável (+2)**_ contra o _Atletismo **Medíocre (+0)**_ de Chevalier. 
> 
> Desse modo, a Iniciativa para esse Conflito será: Pericles, Chevalier e os Barretes, Helen e Robert

### Turnos de Ação

A cada turno de ação, cada personagem envolvido poderá então realizar uma ação não-defensiva, visando derrotar ou facilitar seu lado a derrotar a oposição. Ações de Defesa são consideradas parte da ação da sua oposição, exceto se o personagem optar por declarar uma ___Defesa Total___, recebendo +2 nas suas defesas mas abdicando da ação.

Primeiro cada personagem declara sua intenção, na ordem de iniciativa, e depois de todas as declarações se rolam os dados para resolver-se as ações. A cada Ataque, também é resolvido o dano provocado. Tão logo todos os personagens tenham agido, um novo Turno se inicia, se nenhum dos lados tiver sido totalmente derrotado (todos os personagens ___fora de jogo___) ou conceda.

#### Dano, Estresse e Consequências

Cada vez que um personagem receber um ataque bem-sucedido, o dano total que ele sofre é determinado pela Tensão do mesmo, ou seja, a diferença entre o Ataque que o personagem sofreu e a Defesa do personagem. A isso chamamos de _Estresse_.

O personagem que sofreu o dano deve, usando seu _Estresse_ e suas _Consequências_, reduzir a zero o Estresse sofrido no Ataque. Caso isso não ocorra, o personagem será ___tirado de jogo___ e estará à mercê do lado vencedor do Conflito.

Para reduzir o Estresse sofrido, o personagem pode recorrer às seguintes ações:

Marcar uma ___E APENAS UMA___ de suas Caixas de Estresse limpas. Ao o fazer, ele reduz o Estresse sofrido pelo valor daquela caixa específica. Então, se um personagem marcar a caixa 2 de Estresse, ele remove 2 Pontos de Estresse. 

> Estresse é uma forma de dano mais simples, representando pequenas torções e estiramentos, confusão mental rápida e coisas do gênero, e são limpas tão logo o conflito se encerre e os personagens tenham tempo de um descanso rápido. Algumas perícias em níveis altos oferecem mais Caixas de Estresse, e certas Façanhas também.

Sofrer uma ou mais _Consequências_ em níveis que estejam abertos. Todos os personagens jogadores e alguns personagens do narrador mais poderosos possuem Caixas (ocasionalmente chamados de _Slots_) de Consequências, divididas normalmente em _Suaves_ (que valem 2 pontos de Estresse), _Moderadas_ (que valem 4 pontos de Estresse) e _Severas_ (que valem 6 pontos). Além disso, como regra opcional, o personagem pode sofrer uma _Consequência Extrema_ que vale 8 pontos, mas substitui um dos Aspectos do personagem que não sejam o ___Conceito___. 

> Ao sofrer uma Consequência, um personagem sofreu um dano realmente sério, como uma ___torção de perna___ (Suave), uma ___perna quebrada___ (Moderada) ou uma ___Perna esmagada___ (Severa) ou até mesmo uma ___Perna Amputada___ (Extrema). Na prática, fica a critério do jogador e do narrador definir como a consequência será descrita, levando em consideração sua gravidade. 


Entretanto, uma coisa importantíssima sobre isso é que uma Consequência é um _Aspecto_ sobre o personagem, e que o lado que deu o ataque que provocou a consequência possui uma _Invocação Gratuita_ sobre a mesma. Isso permite o _Efeito da Espiral da Morte_, onde uma Consequência sofrida pode ser a porta de entrada para danos cada vez mais severos.

Perceba que você _não precisa_ eliminar todo o Estresse sofrido se desejar, mas isso automaticamente tira o personagem de jogo. Ao mesmo tempo, você não precisa zerar _em cima_ o Estresse sofrido: você pode, por exemplo, recorrer a uma Consequência Suave para limpar 1 ponto de Estresse. Nesse caso, o ponto adicional é perdido, mas o Estresse é zerado.

### Concessão

Um personagem que esteja para ser Atacado pode, antes dos dados serem rolados, decidir _Conceder_. Ao conceder, o personagem em questão sai de jogo, mas ele ainda tem algum controle sobre o que vai acontecer com ele. Além disso, recebe 1 Ponto de Destino pela Concessão + 1 Ponto de Destino por cada Consequência que sofreu nesse conflito

> Agora é hora do pau comer solto! Enquanto a alta dignatária que os _Fae Guardians_ precisam proteger se esconde em um canto, eles se preparam para lutar
> 
> O primeiro a agir é Pericles, que decide se focar no NPC mais forte, _Chevalier_. Ele parte para cima, invocando sua _Besta Interior_ e transformando seus braços em longas patas com garras de um lobo. Ao chamar __*Que Mãos Grandes!*__, ele ataca com tudo usando seu _Lutar_, e consegue um poderoso `0+0+`{: .fate_font}! Somando a isso seu _Lutar **Razoável (+2)**_, mais +2 pelas __*Mãos Grandes!*__, isso resulta em um Ataque __*Fantástico (+6)*__. _Chevalier_ rola sua Defesa usando Lutar e consegue `+0-+`{: .fate_font}, somando ao seu _Lutar **Bom (+3)**_ para um _**Ótimo (+4)**_.
> 
> Isso normalmente iria dizer que _Chevalier_ sofreria apenas 2 de Estresse, mas as Garras de Pericles contam como _Arma:2_ (falaremos mais sobre regras adicionais para Armas e Armaduras no futuro). Isso quer dizer que ela provoca +2 de Estresse se o Ataque for bem-sucedido. No caso, ele sofre 4 Pontos de Estresse. Como ele não tem uma Caixa 4 de Estresse, o Narrador decide marcar a Caixa 2 de Estresse e colocar em _Chevalier_ a Consequência ___Braço Lacerado___, indicando os cortes profundos que as garras de Pericles provocaram no mesmo.
> 
> Agora, porém, é o turno do Narrador. Antes de começar os ataques, ele decide dividir os Barretes em três _Grupos_, dando 1 Caixa de Estresse para cada um e +1 em todas as ações dos mesmos. Ele decide que cada _Grupo de Barretes_ atacará um dos _Fae Guardians_, enquanto _Chevalier_ irá atacar Pericles.
> 
> Os rolamentos do Narrador são:
> 
> + _Chevalier (atacando Pericles):_ `0+0+`{: .fate_font}. Ele usa _Conhecimentos_ (pela sua Façanha ___Mago de Combate___) e manda uma Bola de Fogo em Pericles, com um _Excepcional (+5)_. Pericles consegue um terrível `----`{: .fate_font} para sua defesa por _Atletismo_, mas gasta um Ponto de Destino em seu Aspecto ___Os Instintos de um Predador são difíceis de serem contidos___ para indicar que ele consegue se esquivar baseado nos Instintos de Predador, pedindo uma re-rolagem para `0-+0`{: .fate_font}. Isso faz com que sua defesa final seja _Razoável (+2)_, sofrendo 3 pontos de Estresse. Ele poderia invocar a Consequência ___Braço Lacerado___ de _Chevalier_ para reduzir a potência do golpe de Chevalier e aumentar sua Defesa, mas decide marcar a caixa 3 de Estresse, mostrando que um tanto de sua pele foi chamuscada, guardando a Consequência para uma oportunidade de finalizar Chevalier
> + _Grupo de Barretes #1 (atacando Pericles também):_ `-+-0`{: .fate_font}. Como eles são Peritos em Atacar, eles recebem +2 no rolamento, e também recebem +1 por estarem em Bando. O resultado do Ataque dos mesmos é __*Razoável (+2)*__. Pericles se defende por _Atletismo_, e conseguiu um `000+`{: .fate_font} para um ___Bom (+3)___ não sendo atingido pelos Barretes
> + _Grupo de Barretes #2 (atacando Helen):_ `---+`{: .fate_font}. Um resultado tenebroso que leva o Narrador a queimar 1 Ponto de Destino para usar o Aspecto dos Barretes de _Sádicos_ para uma re-rolagem, que não é muito melhor `-000`{: .fate_font}. Somando o +2 do fato de serem Peritos em Atacar e +1 pelo Bando, eles totalizam um __*Razoável (+2)*__. Helen, entretanto, possui _Atletismo **Regular (+1)**_ e consegue apenas um `-000`{: .fate_font}, para um __*Medíocre (+0)*__. Ela marca sua caixa de Estresse 2, com um corte superficial passando suas belas roupas.
> + _Grupo de Barretes #3 (atacando Robert):_ `+000`{: .fate_font}. O resultado do ataque desse grupo é __*Ótimo (+4)*__. Robert se defende usando seu _Atletismo_ e consegue `+0+0`{: .fate_font}. Com um ___Excepcional (+5)___ em sua Defesa, Robert não tem problemas em se defender dos Barretes.
> 
> Encerrado com isso o turno do Narrador, é hora de Helen agir. Ela poderia tentar atacar, mas ela não é muito boa nisso. Entretanto, ela não estás totalmente despreparada: ela pega um punhado de pequenos soldadinhos de chumbo de sua bolsa e os arremessa para o alto, dizendo _"Para nossos inimigos vencer, soldados reais irão ser! Bibbity-Bobbity-Boo!"_ ao usar sua varinha. Como são muitos e pequenos, para fazer eles ficarem de um tamanho que os torne um desafio para os Barretes e para Chevalier, a dificuldade da ação será _**Fantástica (+6)**_. Ela possui _Conhecimentos **Bom (+3)**_ e conseguiu `+0+0`{: .fate_font}, com um total __*Excepcional (+5)*__. Isso ainda não é o suficiente, mas ela decide que tem muito em risco, então ela queima 1 Ponto de Destino para receber +2 no rolamento pelo seu Aspecto de ___Portadora da Fada Madrinha___, além de utilizar 3 Condições de Escopo (!!!) para elevar seu resultado para __*acima de Lendário (+9)*__. Isso torna o resultado um sucesso com Estilo, mas não totalmente sem custo: enquanto os demais _Fae Guardians_ veem o cabelo de Helen se esbranquiçar e suas roupas tornarem-se a Manta de uma Fada Madrinha, um grupo de _Soldados de Chumbo_ entram em cena! 
> 
> + ___Soldados de Chumbo___
>    + _Trazido à vida por magia; Combatentes proficientes; Espadas e Pistolas; Corpo rígido_
>    + _**Perito em (+2):** Ataques, Formações em Conjunto_
>    + _**Ruim em (-2):** Movimentos Rápidos_
>
> O Narrador autoriza, graças ao ótimo resultado e ao fato de quanto Helen se arriscou de sofrer uma ___Sobrecarga de Escopo___ no pior momento possível, que 12 Soldados apareçam e possam atacar nessa rodada (normalmente tais soldados teriam que esperar acabar a rodada para agir).
> 
> Helen dá um sorriso maravilhado... E decide que vai dar as ordens para que os 12 _Soldados de Chumbo_ se dividam em três grupos de quatro Soldados. Isso oferece a eles +2 em todas as ações e duas caixas de Estresse. Ela ordena então que cada grupo de Soldados ataque um grupo de Barretes! Os rolamentos que se seguem são:
> 
> + _Grupos de Soldados #1 (contra o Grupo de Barretes #1)_: `0+00`{: .fate_font}. Aqui a parte interessante é que eles somam duas vezes os _Peritos_: uma vez por estarem _Atacando_ e uma segunda vez por estarem realizando _Formações em Conjunto_. Some-se a isso o +2 pelo tamanho e o rolamento e temos um Ataque __*Épico (+7)*__! Os Barretes do grupo 1 estão encrencados, pois não possuem nenhuma ajuda, apenas os rolamentos, e consegue `0000`{: .fate_font}! Esses soldados conseguem um _Sucesso com Estilo_, literalmente estraçalhando os Barretes Vermelhos, que caem mortos no chão, os fios das Espadas Hussardas dos mesmos brilhando vermelhas no luar. Ela decide baixar o Estresse em 1 (não que faça grande diferença), para obter um Impulso de _Lâminas Sangrentas_;
> + _Grupos de Soldados #2 (contra o Grupo de Barretes #2)_: `0++0`{: .fate_font}. Eles são ainda melhores que o primeiro, conseguindo um Ataque __*Lendário (+8)*__. Mesmo o bom rolamento `-+++`{: .fate_font} não é o suficiente para salvar os Barretes, já que isso apenas é __*Razoável (+2)*__, e Helen também baixa o Estresse em 1, para mais um Impulso de _Lâminas Sangrentas_
> + _Grupos de Soldados #3 (contra o Grupo de Barretes #3)_: `0++0`{: .fate_font}. Mesma situação do grupo 2. A Defesa dos Barretes do grupo 3 foi até pior, com `00-0`{: .fate_font}! Helen abaixo o estresse e 1 para um terceiro Impulso de _Lâminas Sangrentas_.
> 
> Mas o turno ainda não acabou! É hora de Robert agir. Como Robert não é muito bom em combater, ele decide colocar mais problemas para _Chevalier_, e a espada élfica que ele carrega à cintura parece algo divertido de aprontar... Ele vai e utiliza seu _Roubo **Ótimo (+4)**_... Mas seu rolamento foi um horrendo `0---`{: .fate_font} para um _**Regular (+1)**_. Além disso _Chevalier_ consegue `+0++`{: .fate_font} para um __*Fantástico (+6)*__. Isso seria péssimo... 
> 
> ... se não fosse o fato de Robert usar TODOS os três Impulsos que Helen obteve de _Lâminas Sangrentas_, indicando o terror no coração de _Chevalier_ para conseguir um __*Épico (+7)*__. Mas Robert decide que ainda não é o suficiente: ele quer __REALMENTE__ humilhar Chevalier! Então, ele queima 2 Condições de Escopo para usar seu __*Não há cordões em mim!*__, como Esforço Extra para aumentar seu sucesso nessa pequena (!!!) trapaça, mandando o resultado para __*acima de Lendário (+9)*__. Como as Condições são OK, e parece divertido (embora certamente encurte o Conflito), o Narrador autoriza e Robert diz que, tão logo Chevalier percebe que seus Barretes Vermelhos foram dizimados pelos Soldados de Chumbo de Helen, ele leva a mão em direção à espada, quando percebe que Robert, agora com os braços e pernas parecendo feitas de madeira, observa ele com a Espada, Bainha e cinto de espada em suas mãos!
> 
> Por fim, isso acaba o turno, então um novo turno começa... Quando o Narrador propõe o seguinte...
> 
> _"Okay... Chevalier está assustado! Parece que ele está a fim de conceder!"_
> 
> _"Sem chance!"_ diz Pericles _"Vou arrancar a cabeça desse infeliz fora, com espinha e tudo!"_
> 
> _"Espera um pouco, Pericles, não precisamos levar isso até o fim..."_ diz Helen _"OK, Chevalier! Acabou! Suas tropas caíram! Por que isso? O que essa dignatária Piskie significa para Morgause?"_
> 
> _"Deixa eu ver se entendi:"_ questiona o Narrador _"Você quer que ele revele o plano de Morgause?"_
> 
> _"Não precisa ser inteiro..."_ argumenta Júlia _"Basta que ele revele parcialmente o plano... Qualquer coisa significativa o bastante para a gente tentar descobrir o resto é suficiente."_
> 
> _"Mas eu também quero que ele fique bem envergonhado..."_ comenta Ricardo, o jogador de Robert _"Já sei! O cinto da bainha da espada que eu roubei era o cinto de suas calças, que caem revelando as ceroulas ridículas que ele usa por baixo! Que você acham?"_
> 
> _"Por mim, OK... mas ainda quero a parcela de informação!"_ disse Júlia _"Ele não vai embora sem nos dar algo em troca."_
> 
> Lúcio avalia e decide _"Bem, Chevalier diz: 'Essa é Lianess Ap Shiravia, Princesa dos Piskies! Nosso objetivo era eliminá-la em sacrifício... E isso obviamente iria colocar os Piskies contra vocês.' Quando ele vai tentar andar e percebe que suas calças estão caídas no chão  ao tropeçar nas mesmas, mostrando as enormes ceroulas vermelhas de seda que ele usa, e simplesmente usa sua magia para se teleportar de maneira patética."_
> 
> Robert olha para a espada e diz _"Será que isso tem algum poder? De qualquer maneira, parece bem legal!"_, diz ele, sacando a mesma e fazendo alguma esgrima improvisada até quase se cortar
> 
> _"Você é o Pinóquio, Robert, não Peter Pan... Embora não sejam muito diferentes um do outro."_ diz Helen, enquanto recolhem Lianess, a princesa Piskie, e a conduzem de volta à base dos _Fae Guardians_ no Edifício Dakota...
> 
> E o Narrador estoca dois Pontos de Destino adicionais para a próxima vez que Chevalier aparecer: um pela Concessão e outro pela Consequência Suave que Chevalier sofreu

### Curando Consequências

Como vimos anteriormente, Estresse é limpo tão logo o Conflito se encerre e os personagens tenham algum tempo para descansar (normalmente no final da cena ou no início da subsequente). Entretanto, Consequências são mais difíceis de serem recuperadas.

Cada cenário indica como deve-se curar Consequências, renomeando-as para indicar que o processo de cura começou. Após um certo tempo, dependente do nível da Consequência, a Consequência é apagada. Como uma sugestão, utilize as perícias de _Conhecimentos_ ou _Ofícios_ para Consequências Físicas e _Empatia_ para Consequências Mentais. A dificuldade deve ser o número de pontos de Estresse que a Consequência elimina, como uma ação de Superar.

O Narrador tem a palavra final sobre como isso irá ocorrer, à exceção da cura natural indicada nos marcos.

> Helen e seus amigos chegam ao Edifício Dakota depois de uma outra batalha, mais intensa: todos estão de certa forma machucados, mas o pior estado é o de Pericles, que teve uma Consequência Severa,  seu ___Braço Dilacerado___ enquanto defendia Lianess de um Grindel, um gigante maligno. Lianess decide fazer um pouco de sua magia piskie para recuperar o braço de Pericles. Usando seus _Conhecimentos_, Lianess rola contra uma dificuldade ___Fantástica (+6)___ (já que uma Consequência Severa funciona absorve 6 pontos de Estresse). Como ela possui _Conhecimentos **Excepcional (+5)**_, não é nada muito difícil, e um `+-++`{: .fate_font}, para um resultado _**Épico (+7)**_ foi o bastante para que ela emendasse os músculos e tendões do braço de Pericles, deixando a Consequência como _**Músculos do braço regenerando**_, indicando que Pericles está se recuperando. Ao final do Cenário, ele irá apagar tal Consequência.

Quanto a poções ou curas mágicas/supertecnológicas, sugere-se que eles apenas sejam formas de renomear uma consequência sem um rolamento ou como uma forma de reduzir o nível da Consequência, e que ela fique por ao menos uma cena.

> Helen também foi ferida, mas sua situação é menos grave, já que ela apenas ___Deslocou o ombro___, como uma Consequência Suave. Como ela tinha uma ___Poção Mágica de Cura___ que preparou, ela usa a mesma para reduzir a Consequência. Como isso seria baixo de Suave, que é o menor nível de Consequência, o Narrador decide que ela ainda está ___com fortes dores no ombro___, ao ponto de derrubar uma bandeja com o chá que ela estava providenciando para animar a todos.
> 
> _"Poxa! Isso era porcelana chinesa legítima!"_ lamuriou Helen, mesmo sabendo que seu ombro estava melhorando

## Mudando de um Conflito para um Desafio ou Disputa

É possível que os personagens se cansem de agredir um inimigo, e que o mesmo também não esteja totalmente interessado em agredir os personagens totalmente. Nesse caso, mude a situação para um Desafio ou um Disputa conforme a necessidade.

> Os _Fae Guardians_ estão enfrentando Esopo e suas tropas. Esopo é uma espécie de _Fae Guardian_ primordial, alguém que faz o mesmo que eles desde muito tempo, muito tempo mesmo, e que vive em um limiar entre proteger as realidades e ficar contra os que a protegem. Ele se autodenomina ___Senhor das Histórias___.
> 
> Enquanto eles estão brigando, e vendo que a situação está bem ruim, Helen lembra que descobriu que Esopo segue ___Tradições Antigas___, e então grita _"Trégua! Nós não viemos para enfrentar você, Sábio Ancião! Precisamos conversar! É Morgause nossa inimiga comum!"_
> 
> O Narrador poderia considerar isso uma Concessão de Helen, mas parece que será mais interessante se isso puder mudar as coisas. Na dúvida, o Narrador sabe que sempre pode voltar ao Quebra-pau.
> 
> Mas ao mesmo tempo não deseja que as coisas acabem tão simplesmente... Esopo é ___Desconfiado e meio paranoico___, então ele vê uma boa opção.
> 
> _"Realmente, Morgause é minha inimiga, mas foram_ vocês _que trouxeram a violência a meu_ Sanctum, _meu refúgio."_ diz Esopo _"Vocês não demonstraram o devido respeito aos mais antigos. Me convençam que seu desejo de Trégua é genuíno, não um subterfúgio para prepararem a minha mortalha."_
> 
> Desse modo, o Narrador começa uma Disputa entre Esopo e Helen para ver a verdade sobre o pedido de trégua de Helen e se Esopo a ouvirá.
> 
> Quaisquer PDs por Concessões e outros efeitos só ocorrerão caso Helen seja bem-sucedida em encerrar a cena com essa Disputa ou ao final do Conflito que retornará caso ela não consiga convencer Esopo.

## Morte de Personagens

Em Fate, quando um personagem tem seu Estresse e Consequências zeradas _ou_ não pode ou deseja absorver o Estresse provocado em um Ataque, ele é ___derrotado___. Isso quer dizer que ele está nas mãos do seu adversário.

Em teoria, para um personagem morrer em uma situação dessa, tudo o que é necessário dizer é que _"Seu inimigo dá o golpe de misericórdia!"_

Entretanto, isso é algo a ser avaliado com cuidado.

Alguns grupos podem querer deixar tudo na mão dos dados: se os rolamentos foram ruins, paciência. Outros já preferem que a morte de um personagem seja em um momento realmente importante, como em uma batalha contra um vilão realmente poderoso, evitando o famoso clichê do [_Herói poderoso com uma morte estúpida_][yasd]. 

Claro que fica a critério dos jogadores e do narrador negociarem a situação: no _Fate Horror Toolkit_ existe um bom sistema de _Sacrifício Heroico_ que pode ser interessante de ser usado pelo narrador para uma situação onde ele não deseja que a morte do personagem seja algo completamente randômico e sem sentido. Entretanto, também é possível que o narrador decida que uma morte sem sentido seja interessante para mostrar a brutalidade do cenário. 

Dito isso, a palavra final ficará na mão do vencedor.

> Helen foi derrotada em um ataque mágico feito por sua pior inimiga, a Fada Madrinha Renegada Alenor. Alenor observa bem a "mestiça". O narrador Lúcio tem total poder sobre o destino de Helen, podendo inclusive a matar, uma vez que ele conseguiu a derrotar, e Júlia, a jogadora de Helen, não tem nenhuma palavra quanto a isso.
> 
> Mas esse seria um momento meio anti-climático para Helen ser derrotada e morta, diante de todas as Fadas Madrinhas do Reino das Fadas. Então Lúcio decide que matar Helen é pouco para Alenor, depois da humilhação que ela a submeteu diante de todas as Fadas Madrinhas, e o banimento que ela recebeu por causa de Helen quando ela foi revelada como traidora, vendendo segredos para Morgause. 
> 
> Como o último ataque foi extremamente poderoso, e provocaria uma Consequência Extrema em Helen, Lúcio decide que Helen foi torturada por algumas horas após o conflito entre as duas, e dois Trolls arrastam ela pelas pernas antes de arremessar o corpo nu e inconsciente de Helen na frente do portão do Palácio das Fadas, uma série de ___Símbolos Místicos de Constrição Mágica___ gravados em seu corpo, como Consequência Extrema.
> 
> _"Isso,"_ diz Alenor, rindo, para as demais fadas que olham horrorizadas para o estado de Helen _"é o que irá acontecer a cada uma de vocês, por terem se alinhado a essa mestiça, e não aceito as propostas de paz da Serena Senhora Morgause!"_ ela diz, se afastando, enquanto os _Fae Guardians_ saem para buscar sua amiga completamente ferida.
> 
> _"Ela ainda vai me pagar... Juro que vou quebrar cada osso dessa megera!"_ diz Pericles, olhando as asas mágicas de Helen partidas em vários pedaços.

## Conclusão

Como pode-se ver, Conflitos são ações mais complexas e visando provocar prejuízos nos personagens por meio de Estresse e, acima de tudo, Consequências dos Ataques e Defesas realizados. Desse modo, o Conflito é algo a ser lidado com cautela.

Alguns detalhes a sempre lembrar:

+ Consequências são ___Aspectos___ que o personagem aceita em troca de reduzir seu Estresse e não ser derrotado. E como todo Aspecto, pode ser usado como tal, oferecendo uma Invocação Gratuita no momento em que o personagem a sofre. Isso permite a _Espiral da Morte_, onde cada Consequência serve de porta de entrada para cada vez mais Consequências;
+ O dano em Fate é calculado pela diferença entre o Ataque e a Defesa, e é chamado de _Estresse_. Para o reduzir, deve-se marcar caixas de Estresse (apenas uma por ataque) e/ou sofrer Consequências. Se o alvo não puder, ou quiser, eliminar totalmente o Estresse sofrido, ele é ___tirado de jogo___ e está com o seu destino na mão do seu agressor;
+ Antes do Ataque ser realizado, o alvo pode, se perceber que está em maus lençóis, _Conceder_ e sair de jogo, mas com a possibilidade de negociar o seu destino, além de receber Pontos de Destino no processo;
+ A Morte de um Personagem é algo a ser avaliado com cuidado em Fate, de acordo com o gênero adotado, com as circunstâncias da derrota que podem o levar à Morte, e com o estilo desejado pelo grupo;
+ A Cura de Consequências é feita em dois passos: primeiro ela é renomeada (depois de algum tempo ou com um teste adequado de alguma perícia) e em seguida ela é renomeada (depois de um tempo adicional). Os tempos para se renomear ou apagar uma Consequência são determinados pelos Marcos de personagem.
+ Zonas em Fate não possuem medidas exatas, mas são representações em termos narrativos e dramáticos de localizações onde a ação está acontecendo dentro de um Conflito. Em geral, um personagem pode passar de uma Zona para uma Zona Adjacente sem necessidade de rolamentos. Todos os personagens dentro de uma mesma Zona são capazes de se enfrentar, enquanto personagens de Zonas diferentes só o podem fazer segundo determinadas condições (como pelo uso da Perícia _Atirar_)

Com isso, encerramos uma parte básica sobre a Resolução de Ações em Fate. Entretanto esse assunto não está esgotado: é possível todo uma gama de opções oferecidas por diversos módulos e cenários do Fate para resolver-se ações de maneira diferenciada.

No próximo Artigo, falaremos sobre como criar Personagens do Narrador, algo muito importante em Conflito e que, devido ao seu amplo escopo, vamos falar em um artigo à parte.

Até lá... Role +4!

---

[srd-conflitos]: http://fatesrdbrasil.gitlab.io/fate-srd-brasil/fate-basico/conflitos/
[srd-capangas-fae]: http://fatesrdbrasil.gitlab.io/fate-srd-brasil/fate-acelerado/narrando-o-jogo/#vilões
[srd-pdn-suporte]: http://fatesrdbrasil.gitlab.io/fate-srd-brasil/fate-basico/criando-a-oposicao/#pdns-de-suporte
[yasd]: https://tvtropes.org/pmwiki/pmwiki.php/Main/YetAnotherStupidDeath

<!--  LocalWords:  Dungeon Geek srd-conflitos gaslighting não-física
 -->
<!--  LocalWords:  Jet Fae Guardians Morgause Avalon Frozen Chevalier
 -->
<!--  LocalWords:  srd-capangas-fae PdN srd-pdn-suporte élfico Robert
 -->
<!--  LocalWords:  Pericles imediatemente não-defensiva Slots élfica
 -->
<!--  LocalWords:  Bibbity-Bobbity-Boo Hussardas Piskie Lianess Ap
 -->
<!--  LocalWords:  Shiravia Piskies Dakota Grindel piskie Esopo yasd
 -->
<!--  LocalWords:  Guardian Sanctum Toolkit Alenor Trolls Fate-Core
 -->
<!--  LocalWords:  introducao-ao-fate order re-rolagem anti-climático
 -->
